\chapter{Querschnittliche Konzepte}
\mybox[gray!20]{
    \textbf{Inhalt.}

    Dieser Abschnitt beschreibt übergreifende, prinzipielle Regelungen und
    Lösungsansätze, die an mehreren Stellen (=\emph{querschittlich})
    relevant sind.

    Solche Konzepte betreffen oft mehrere Bausteine. Dazu können vielerlei
    Themen gehören, beispielsweise:

    \begin{itemize}
        \item
        fachliche Modelle,
        \item
        eingesetzte Architektur- oder Entwurfsmuster,
        \item
        Regeln für den konkreten Einsatz von Technologien,
        \item
        prinzipielle --- meist technische --- Festlegungen übergreifender Art,
        \item
        Implementierungsregeln
    \end{itemize}

    \textbf{Motivation.}

    Konzepte bilden die Grundlage für \emph{konzeptionelle Integrität}
    (Konsistenz, Homogenität) der Architektur und damit eine wesentliche
    Grundlage für die innere Qualität Ihrer Systeme.

    Manche dieser Themen lassen sich nur schwer als Baustein in der
    Architektur unterbringen (z.B. das Thema „Sicherheit``). Hier ist der
    Platz im Template, wo Sie derartige Themen geschlossen behandeln können.

    \textbf{Form.}

    Kann vielfältig sein:

    \begin{itemize}
    \item
    Konzeptpapiere mit beliebiger Gliederung,
    \item
    übergreifende Modelle/Szenarien mit Notationen, die Sie auch in den
    Architektursichten nutzen,
    \item
    beispielhafte Implementierung speziell für technische Konzepte,
    \item
    Verweise auf „übliche`` Nutzung von Standard-Frameworks
    (beispielsweise die Nutzung von Hibernate als Object/Relational
    Mapper).
    \end{itemize}

    \textbf{Struktur.}

    Eine mögliche (nicht aber notwendige!) Untergliederung dieses
    Abschnittes könnte wie folgt aussehen (wobei die Zuordnung von Themen zu
    den Gruppen nicht immer eindeutig ist):

    \begin{itemize}
    \item
    Fachliche Konzepte
    \item
    User Experience (UX)
    \item
    Sicherheitskonzepte (Safety und Security)
    \item
    Architektur- und Entwurfsmuster
    \item
    Unter-der-Haube
    \item
    Entwicklungskonzepte
    \item
    Betriebskonzepte
    \end{itemize}

    \includegraphics{images/08-Crosscutting-Concepts-Structure-DE.png}
}